\chapter{Einleitung}
In einem Forschungsprojekt der Fachhochschule Bielefeld und der Universität Bielefeld wird die Verstimmung von elektrischen Feldern in Flüssigkeiten untersucht.
Biologisches Vorbild sind sogenannte schwach elektrische Fische.
Diese können elektrische Signale sowohl aussenden als auch wahrnehmen und sich so unter Wasser orientieren.


Dieses Prinzip soll mit einem technischem System umgesetzt werden.
In einem ersten Schritt soll die Lokalisierung einzelner Objekte in Flüssigkeiten anhand von elektrischen Feldern möglich gemacht werden.
Dazu wird, wie in Abbildung \ref{fig:Feldverstimmung_Objekt} dargestellt, von den beiden Emitterelektroden $E_1$ und $E_2$ ein homogenes Dipolfeld erzeugt.
Dieses Feld wird durch eine Metallkugel und die damit verbundene Influenzwirkung beispielhaft verstimmt.
An den Orten der Sensorelektroden $S_1$ und $S_2$ wird das Potential bestimmt und die Potentialdifferenz bestimmt. 
Dieses ändert sich in Abhängigkeit von der Position.


In Simulationen wurden diese positionsabhängigen Verstimmungen zusammen getragen und ein sogenanntes \ac{EEV} erstellt.
Für die Metallkugel ist dies in Abbildung \ref{fig:EEV_Metall} dargestellt. Durch das einmalig erstellte \ac{EEV} lassen sich bei einer zukünftig durchgeführten Messung Positionsbereiche ermitteln, in denen sich die Metallkugel befindet.
Verschiebt oder rotiert man die Anordnung der Elektroden, grenzen sich die möglichen Positionen der Metallkugel weiter ein, bis die Position bestimmt werden kann.\cite{Wolf-Homeyer2016}
Die Positionsbestimmung durch Verschiebung und Rotation wurde bereits praktisch durchgeführt.
Dabei wurde ein Roboter eingesetzt, der die Elektrodenanordnung bewegte.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subcaptionbox{\label{fig:Feldverstimmung_Objekt}}
	[.49\textwidth]{\includegraphics[width=.49\textwidth]{Abbildungen/Feldverstimmung_Objekt.eps}}
	\subcaptionbox{\label{fig:EEV_Metall}}
	[.49\textwidth]{\includegraphics[width=.49\textwidth]{Abbildungen/EEV_Metallkugel_Veff.eps}}
	\caption[Metallkugel im elektromagnetischem Dipol Feld und zugehöriges EEV]
	{ \subref{fig:Feldverstimmung_Objekt} zeigt, wie ein elektromagnetisches Feld von den Elektroden $E_1$ und $E_2$ emittiert und durch eine Metallkugel verstimmt wird. Über die Elektroden $S_1$ und $S_2$ wird eine Potentialdifferenz bestimmt. ( aus \cite[S. 2]{eickmann2015})
	
	\subref{fig:EEV_Metall} zeigt die durch die Metallkugel verursachten Potentialdifferenzen in Abhängigkeit von der Metallkugelposition. Diese Art der Darstellung wird EEV genannt. ( aus \cite[S. 2]{eickmann2015})
	}
	\label{fig:Feldverstimmung durch Metallkugel}
\end{figure}

\section{Ziel der Masterarbeit}
\label{sec:Ziel}

Anstatt die Elektrodenanordnung mit einem Roboter physikalisch zu bewegen, soll zukünftig ein Elektrodenarray verwendet werden.
Hierbei werden innerhalb des Elektrodenarrays nur diejenigen Elektroden als Emitter oder Sensor verwendet, deren Positionen der rotierten oder verschobenen Elektrodenanordnung entspricht.
Eine Messung mit einem Elektrodenarray wäre deutlich schneller.
Allerdings wäre jede Elektrode auch ein weiteres Objekt, welches die Positionsbestimmung negativ beeinflussen könnte.

Im Rahmen der Masterarbeit soll ein System entwickelt werden, an das sich ein Elektrodenarray anschließen lässt.
Aus diesem  Elektrodenarray können beliebige Einzelelektroden zur Emittierung und Sensierung von elektrischen Signalen ausgewählt werden.
Die Steuerung der Auswahl und Signalauswertung erfolgt PC-basiert.

Dazu soll eine Messkarte entwickelt werden, die Anschlussmöglichkeiten für die Elektrodenarrays bietet und das Signal digitalisiert.
An die Messkarte soll ein Evaluierungsboard, das ZedBoard der Firma Avnet, angeschlossen werden.
Auf diesem befindet sich ein \ac{SoC}, das zur Signalverarbeitung eingesetzt werden soll.
Auf dem \ac{SoC} befinden sich sowohl eine mit \ac{VHDL} beschreibbare Logikfläche in Form eines \ac{FPGA}, aber auch zwei ARM-Prozessoren, die mit der Sprache C programmiert werden kann.

Bei vorherigen Arbeiten wurde die Periodizität der gemessenen Signale mit der Autokorrelationsfunktion ermittelt.\cite{eickmann2015}
Die Periodizität wurde verwendet um den Effektivwert, den Mittelwert und die Frequenz der Potentialdifferenz zu bestimmen.
Allerdings nahm die Berechnung der Autokorrelationsfunktion viel Rechenzeit in Anspruch.
Eine mögliche Lösung ist die Berechnung der Autokorrelation auf einem \ac{FPGA} oder eine alternative Art der Berechnung, die weniger Rechenzeit beansprucht.

Die durch das Hardware-/Software Co-Design ermittelten und verarbeiteten Daten sollen dann an einen PC übertragen werden.
Ebenso soll das zu entwickelnde System in der Lage sein, Steuerbefehle vom PC entgegen zu nehmen.

\section{Vorgehensweise}
Zuerst wurde das zu entwickelnde System in mehrere Teilsysteme zerlegt, um die Aufgabe systematisch zu lösen.
Abbildung \ref{fig:BSB_Gesamtaufbau} zeigt eine Übersicht über das zu entwickelnde System.

\begin{figure}[ht]
	\include{BSB_Gesamtaufbau}
	\caption[Systemübersicht]{
	Das fertige System soll später die Messung von Potentialdifferenzen in Wasser ermöglichen.
	Dazu wird ein zu emittierendes Signal von einem Signalerzeuger generiert und an eine Messkarte angeschlossen.
	Auf dieser werden die Signale über Analogmultiplexer auf zwei der 16 Elektroden zur Emittierung($E_1$ bis $E_{16}$) geleitet.
	Im Wasser entsteht so ein elektromagnetisches Feld.
	
	Dies erstreckt sich auch auf die sensierenden Elektroden ($S_1$ bis $S_{16}$) und wird durch ein mögliches Objekt (orange) verstimmt.
	Ebenfalls über Analogmultiplexer wird das Signal von zwei der 16 Elektroden an einen AD-Wandler geleitet.
	Dieser AD-Wandler misst sowohl die Potentialdifferenz des emittierten Signals als auch des sensierten Signals.
	Die Messkarte ist über einen \ac{FMC}-Verbinder an das ZedBoard angeschlossen.
	
	Auf dem dort enthaltenen SoC mit FPGA und zwei ARM Prozessoren findet die Signalverarbeitung statt.
	Die stationären Signalparameter werden an einen PC weitergeleitet.
	Der PC steuert den Signalerzeuger und die Signalverarbeitung.
	Auf diesem werden auch die notwendigen weiterführenden Berechnungen durchgeführt, um das Objekt zu lokalisieren.
	}
	\label{fig:BSB_Gesamtaufbau}
\end{figure}

Die Messkarte beinhaltet vier Analogmultiplexer.
Mit dessen Hilfe kann der PC die Elektroden zur Sensierung und Emittierung auswählen.
Außerdem werden die Signale auf der Messkarte aufbereitet und mit einem AD-Wandler digitalisiert.
Zur Aufbereitung werden differenzielle Verstärker verwendet.
Der Verstärker für die sensierten Signale verfügt über eine einstellbare Verstärkung.
In Kapitel \ref{sec:Messkarte} werden die Entwicklung der Messkarte und zusätzliche Hardwarekomponenten des Messsystems beschrieben.

Kapitel \ref{sec:SVG} beschäftigt sich mit den notwendigen Grundlagen der Signalverarbeitung.
Dazu gehört die zeitkontinuierliche Fourier-Transformation sowie die diskrete Fourier-Transformation.
Außerdem ein Algorithmus, der es erlaubt, die diskrete Fourier-Transformation besonders schnell durchzuführen. 
Um unerwünschte Leckeffekte der Fourier-Transformation zu verhindern, müssen Daten vorab mit einem Fenster multipliziert werden.
Auch dies ist wird in diesem Kapitel behandelt.

In Kapitel \ref{sec:Implementierung HW} wird die Implementierung der Hardware auf dem \ac{FPGA} des \ac{SoC} beschrieben, dazu gehört das Auslesen des AD-Wandlers und die Durchführung der schnellen Fourier-Transformation.
Die Ansteuerung des FPGA erfolgt über einen Prozessor, dieser ist ebenfalls auf dem \ac{SoC} enthalten, die zugehörige Software wird in Kapitel \ref{sec:Implementierung SW} beschrieben.

Die Validierung der Messkarte und Signalverarbeitung ist in Kapitel \ref{sec:Validierung} dokumentiert.
Es wird untersucht, wie sich die Messkarte bei der Sensierung und Emittierung von Signalen verhält.
Dazu werden die Eigenschaften der Verstärker und der Analogmultiplexer in mehreren Messreihen untersucht.
Außerdem wird die Laufzeit der Signalverarbeitung überprüft.

Zum Abschluss der Arbeit werden die Ergebnisse in Kapitel \ref{sec:Diskussion} Diskussion und Ausblick  diskutiert und mögliche Optimierungen und Verbesserungen für zukünftige Systeme vorgeschlagen.